% مراجع خود را در این قسمت وارد کنید.
% دستوری برای کوچک کردن اندازه فونت‌ها 
\small
% شروع محیط مراجع 
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{semi}
دامن‌افشان، وحید، \textbf{دامنه توانی احتمالی برای فضاهای فشرده پایدار با استفاده از فضاهای مرتب فشرده}، سمینار کارشناسی ارشد، دانشگاه تبریز، تبریز، ۱۳۸۸.
\begin{LTRitems}
\resetlatinfont

\bibitem{abramsky1}
S. Abramsky, {\em Domain theory in logical form}, Ann. Pure Applied Logic 51 (1991) 1–77.

\bibitem{abramsky2}
S. Abramsky, A. Jung, {\em Domain theory}, in: S. Abramsky, D.M. Gabbay, T.S.E. Maibaum (Eds.), Handbook of
Logic in Computer Science, Vol. 3, Clarendon Press, Oxford, 1994, pp. 1–68.

\bibitem{aliprantis}
C.D. Aliprantis and O. Burkinshaw,   {\em Principles of Real Analysis}.  Academic Press.

\bibitem{alvarez1}
M. Alvarez-Manilla, {\em Measure theoretic results for continuous valuations on partially ordered spaces}, Ph.D.
thesis, Imperial College, University of London, 2001.

\bibitem{alvarez2}
M. Alvarez-Manilla, A. Edalat, N. Saheb-Djahromi, {\em An extension result for continuous valuations}, J. London
Math. Soc. 61 (2000) 629–640.

\bibitem{mainarticle}
M. Alvarez-Manilla, A. Jung, K. Keimel, {\em The probabilistic powerdomain for stably compact
spaces}, Theoretical Computer Science 328 (2004) 221 – 244.

\bibitem{birkhoff}
G. Birkhoff, {\em Lattice Theory}, 3rd Edition, AMS Colloq. Publication, Vol. 25, American Mathematical Society,
Providence, 1967.

\bibitem{choq3}
G. Choquet, {\em Lectures on Analysis}, Vol. 1, W. A. Benjamin Inc., London, 1969.

\bibitem{desh}
J. Desharnais, V. Gupta, R. Jagadeesan, P. Panangaden, {\em Metrics for labeled Markov systems}, in: J.C.M.
Baeten, S. Mauw (Eds.), Proc. 10th Internat. Conf. on Concurrency Theory, Lecture Notes in Computer
Science, Vol. 1664, Springer, Berlin, 1999, pp. 258–273.

\bibitem{edward1}
D.A. Edwards, {\em On the existence of probability measures with given marginals}, Ann. Inst. Fourier, Grenoble,
28 (1978) 53–78.

\bibitem{folland}
G.B. Folland, {\em Real Analysis: Modern Techniques and Their Applications}, 2nd Edition, Wiley, 1999.

\bibitem{gierz1}
G. Gierz, K.H. Hofmann, K. Keimel, J.D. Lawson, M. Mislove, D.S. Scott, {\em A Compendium of Continuous
Lattices}, Springer, Berlin, 1980.

\bibitem{gierz2}
G. Gierz, K.H. Hofmann, K. Keimel, J.D. Lawson, M. Mislove, D.S. Scott, {\em Continuous Lattices and
Domains}, Encyclopedia of Mathematics and its Applications, Vol. 93, Cambridge University Press,
Cambridge, 2003.

\bibitem{horn}
A. Horn, A. Tarski, {\em Measures on Boolean algebras}, Trans. Amer. Math. Soc. 64 (1948) 467–497.

\end{LTRitems}
\end{thebibliography}