% !TEX TS-program = XeLaTeX
% !TeX root=main.tex
% در این فایل، عنوان پایان‌نامه، مشخصات خود، متن تقدیمی‌، ستایش، سپاس‌گزاری و چکیده پایان‌نامه را به فارسی، وارد کنید.
% توجه داشته باشید که جدول حاوی مشخصات پروژه/پایان‌نامه/رساله و همچنین، مشخصات داخل آن، به طور خودکار، درج می‌شود.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% دانشگاه خود را وارد کنید
\university{حکیم سبزواری}
% دانشکده، آموزشکده و یا پژوهشکده  خود را وارد کنید
\faculty{دانشکده ریاضی و علوم کامپیوتر}
% گروه آموزشی خود را وارد کنید - فعلاً فعال نیست
%\department{ریاضی کاربردی}
% رشته خود را وارد کنید
\subject{ریاضی کاربردی}
% گرایش خود را وارد کنید
\field{بهینه‌سازی}
% عنوان پایان‌نامه را وارد کنید
\title{نوشتن پروژه، پایان‌نامه و رساله با استفاده از کلاس 
HSU-Thesis}
% نام استاد(ان) راهنما را وارد کنید
\firstsupervisor{وفا خلیقی}
%\secondsupervisor{استاد راهنمای دوم}
% نام استاد(دان) مشاور را وارد کنید. چنانچه استاد مشاور ندارید، دستورات پایین را غیرفعال کنید.
\firstadvisor{محمود امین‌طوسی}
\secondadvisor{وحید دامن‌افشان}
% نام دانشجو را وارد کنید
\name{هادی}
% نام خانوادگی دانشجو را وارد کنید
\surname{صفی‌اقدم}
% شماره دانشجویی دانشجو را وارد کنید
\studentID{89922012}
% تاریخ پایان‌نامه را وارد کنید
\thesisdate{اسفند ۱۳۹۲}
% به صورت پیش‌فرض برای پایان‌نامه‌های کارشناسی تا دکترا به ترتیب از عبارات «پروژه»، «پایان‌نامه» و »رساله» استفاده می‌شود؛ اگر  نمی‌پسندید هر عنوانی را که مایلید در دستور زیر قرار داده و آنرا از حالت توضیح خارج کنید.
%\projectLabel{پایان‌نامه}

% به صورت پیش‌فرض برای عناوین مقاطع تحصیلی کارشناسی تا دکترا به ترتیب از عبارات «کارشناسی»، «کارشناسی ارشد» و »دکترا» استفاده می‌شود؛ اگر  نمی‌پسندید هر عنوانی را که مایلید در دستور زیر قرار داده و آنرا از حالت توضیح خارج کنید.
%\degree{}

\firstPage
\besmPage
\davaranPage

%\vspace{.5cm}
% در این قسمت اسامی اساتید راهنما، مشاور و داور باید به صورت دستی وارد شوند
%\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{center}
\begin{tabular}{| p{8mm} | p{18mm} | p{.17\textwidth} |p{14mm}|p{.2\textwidth}|c|}
\hline
ردیف	& سمت & نام و نام خانوادگی & مرتبه \newline دانشگاهی &	دانشگاه یا مؤسسه &	امضـــــــــــــا\\
\hline
۱  &	استاد راهنما				 & دکتر وفا خلیقی & استادیار & دانشگاه استرالیا &  \\
\hline
۲ &     استاد مشاور				 & دکتر محمود \newline امین‌طوسی& استادیار & دانشگاه \newline حکیم سبزواری& \\
\hline
۳ &     استاد مشاور				 & وحید دامن‌افشان& مربی & دانشگاه \newline صنعتی کرمانشاه& \\
\hline
۴ &      استاد مدعو\newline  خارجی			 & دکتر فرشاد ترابی & استادیار & دانشگاه خواجه نصیر& \\
\hline
۴ &	استاد مدعو\newline  داخلی			 & دکتر مهدی امیدعلی   & استادیار & دانشگاه شاهد& \\
\hline
۵ &	استاد مدعو\newline  داخلی			 & دکتر مصطفی واحدی & استادیار & دانشگاه \newline صنعتی شریف& \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\esalatPage
\mojavezPage


% چنانچه مایل به چاپ صفحات «تقدیم»، «نیایش» و «سپاس‌گزاری» در خروجی نیستید، خط‌های زیر را با گذاشتن ٪  در ابتدای آنها غیرفعال کنید.
 % پایان‌نامه خود را تقدیم کنید!

 \newpage
\thispagestyle{empty}
{\Large تقدیم به:}\\
\begin{flushleft}
{\huge
همسر و فرزندانم\\
\vspace{7mm}
و\\
\vspace{7mm}
پدر و مادرم
}
\end{flushleft}


% سپاس‌گزاری
\begin{acknowledgementpage}
سپاس خداوندگار حکیم را که با لطف بی‌کران خود، آدمی را زیور عقل آراست.


در آغاز وظیفه‌  خود  می‌دانم از زحمات بی‌دریغ استاد  راهنمای خود،  جناب آقای دکتر ...، صمیمانه تشکر و  قدردانی کنم  که قطعاً بدون راهنمایی‌های ارزنده‌  ایشان، این مجموعه  به انجام  نمی‌رسید.

از جناب  آقای  دکتر ...   که زحمت  مطالعه و مشاوره‌  این رساله را تقبل  فرمودند و در آماده سازی  این رساله، به نحو احسن اینجانب را مورد راهنمایی قرار دادند، کمال امتنان را دارم.

همچنین لازم می‌دانم از پدید آورندگان بسته زی‌پرشین، مخصوصاً جناب آقای  وفا خلیقی، که این پایان‌نامه با استفاده از این بسته، آماده شده است و همه دوستانمان در گروه پارسی‌لاتک کمال قدردانی را داشته باشم.

 در پایان، بوسه می‌زنم بر دستان خداوندگاران مهر و مهربانی، پدر و مادر عزیزم و بعد از خدا، ستایش می‌کنم وجود مقدس‌شان را و تشکر می‌کنم از خانواده عزیزم به پاس عاطفه سرشار و گرمای امیدبخش وجودشان، که بهترین پشتیبان من بودند.
% با استفاده از دستور زیر، امضای شما، به طور خودکار، درج می‌شود.
\signature 
\end{acknowledgementpage}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% کلمات کلیدی پایان‌نامه را وارد کنید
\keywords{زی‌پرشین، لاتک، قالب پایان‌نامه، الگو}
%چکیده پایان‌نامه را وارد کنید، برای ایجاد پاراگراف جدید از \\ استفاده کنید. اگر خط خالی دشته باشید، خطا خواهید گرفت.
\fa-abstract{
این پایان‌نامه، به بحث در مورد نوشتن پروژه، پایان‌نامه و رساله با استفاده از کلاس 
\lr{HSU-Thesis}
می‌پردازد.
حروف‌چینی پروژه کارشناسی، پایان‌نامه یا رساله یکی از موارد پرکاربرد استفاده از زی‌پرشین است. 
زی‌پرشین بسته‌ای است که به همت آقای وفا خلیقی آماده شده است و امکان حروف‌چینی فارسی در \lr{\LaTeXe}{} را  برای فارسی‌زبانان فراهم کرده است.
از جمله مزایای لاتک آن است که در صورت وجود یک کلاس آماده برای حروف‌چینی یک سند خاص مانند یک پایان‌نامه، کاربر بدون درگیری با جزییات حروف‌چینی و صفحه‌آرایی می‌تواند سند خود را آماده نماید.
\\
شاید با قالب‌های لاتکی که برخی از مجلات برای مقالات خود عرضه می‌کنند مواجه شده باشید. اگر نظیر این کار در دانشگاههای مختلف برای اسناد متنوع آنها مانند پایا‌ن‌نامه‌ها آماده شود، دانشجویان به جای وقت گذاشتن روی صفحه‌آرایی مطالب خود، روی محتوای متن خود تمرکز خواهند نمود. به علاوه با آشنایی با لاتک خواهند توانست از امکانات بسیار این نرم‌افزار جهت نمایش بهتر دست‌آوردهای خود استفاده کنند.
به همین خاطر، یک کلاس با نام 
\lr{HSU-Thesis}
 برای حروف‌چینی پروژه‌ها، پایان‌نامه‌ها و رساله‌های دانشگاه حکیم سبزواری با استفاده از نرم‌افزار زی‌پرشین،  آماده شده است. البته هنوز این فایل به تایید مدیریت تحصیلات تکمیلی دانشگاه حکیم سبزواری نرسیده است. با اینحال دانشجویان می‌توانند از آن استفاده کنند و هنگامی که نسخه‌ی نهایی آماده شد، فقط کافیست تغییرات مختصری روی فایلهای خود بدهند تا مورد تایید دانشگاه قرار گیرد.
}


\abstractPage

\newpage\clearpage